Krátký uživatelský manuál

Tento uživatelský manuál obsahuje informace o tom jak stáhnout Tor, jak ho použít, a co dělat v případě, že se Toru nepodaří se připojit k síti. Pokud v tomto dokumentu nenaleznete odpověď na svůj dotaz, pošlete email na help@rt.torproject.org.

Vezměte prosím v potaz, že naše podpora je čistě dobrovolná a dostáváme každodenně velké množství emailů. Není potřeba se strachovat pokud vám neodpovíme obratem.

Jak Tor funguje

Tor je síť virtuálních tunelů která vám umožňuje zvýšit soukromí a zabezpečení na Internetu. Tor funguje na principu posílání veškeré vaší komunikace skrz tři náhodné servery (nebo relaye) v síti Tor než je poslána do veřejného internetu.

Tento obrázek ilustruje uživatele brouzdajícího po internetu přes Tor. Zelené monitory reprezentují relaye v síti Tor, zatímco tři klíče reprezentují vrstvy zašifrování mezi uživatelem a každým relayem.

Tor anonymizuje původ veškeré vaší komunikace a šifruje vše mezi vámi a sítí Tor. Tor také šifruje komunikaci uvnitř sítě Tor, ale nemůže zašifrovat komunikaci mezi sítí Tor a jejím cílem.

Pokud přenášíte citlivé informace, například při přihlašování se na nějakou stránku uživatelským jménem a heslem, ujistěte se, že používáte HTTPS (například https://torproject.org/, ne http://torproject.org/).

Jak stáhnout Tor

Pro většinu uživatelů doporučujeme Tor Browser Bundle. Tento balíček obsahuje předkonfigurovaný prohlížeč pro bezpečné brouzdání Internetu skrz Tor a nevyžaduje instalaci. Stačí jen balíček stáhnout, rozbalit archiv, a spustit Tor.

Jsou dva různé způsoby jak se dostat k softwaru Tor. Můžete buď navštívit stránku projektu Tor a stáhnout ho tam, nebo můžete použít GetTor, emailového robota.

Jak získat Tor přes email

Pro získání anglického Tor Browser Bundle pro Windows, pošlete email na gettor@torproject.org s windows v těle zprávy. Předmět můžete nechat prázdný.

Můžete si také vyžádat Tor Browser Bundle pro Mac OS X (napište macos-i386) a linux (napište linux-i386 pro 32-bitové systémy či linux-x86_64 pro 64-bitové systémy).

Pokud si přejete přeloženou verzi Toru, napište help. Obdržíte email s instrukcemi a seznamem dostupných jazyků.

Poznámka: Tor Browser Bundle pro Linux a Mac OS X jsou docela velké a s účtem u Gmailu, Hotmailu nebo Yahoo je nebudete moci přijmout. Pokud nemůžete přijmout balíček který chcete, pošlete email na help@rt.torproject.org a dáme vám seznam webových mirrorů.

Tor pro chytré mobilní telefony

Můžete získat Tor na vaše Android zařízení nainstalováním balíčku se jménem Orbot. Pro informace o tom jak stáhnout a nainstalovat Orbot, navštivte prosím stránku projektu Tor.

Máme také experimentální balíčky pro systémy Nokia Maemo/N900 a Apple iOS.

Jak ověřit, že máte správnou verzi

Před spuštením Tor Browser Bundle byste se měli ujistit, že máte správnou verzi.

Software který obdržíte je doprovázen souborem se stejným jménem jako balíček a příponou .asc. Tento .asc soubor je GPG podpis a umožní vám ověřit že stáhlý soubor je přesně ten co jsme vám chtěli dát.

Ještě než můžete ověřit podpis, budete potřebovat stáhnout a nainstalovat GnuPG:

Windows: http://gpg4win.org/download.html
Mac OS X: http://macgpg.sourceforge.net/
Linux: Most Linux distributions come with GnuPG preinstalled.

Vezměte prosím na vědomí, že může být nutné upravit cesty a příkazy používané níže, aby na vašem systému fungovaly.

Erinn Clark podepisuje Tor Browser Bundle klíčem 0x63FEE659. Pro naimportování Erinnino klíče, proveďte:

      gpg --keyserver hkp://keys.gnupg.net  --recv-keys 0x63FEE659

    

Po naimportování klíče ověřte, že je otisk v pořádku:

      gpg  --fingerprint 0x63FEE659

    

Měli byste vidět:

      pub   2048R/63FEE659 2003-10-16
      Key fingerprint = 8738 A680 B84B 3031 A630  F2DB 416F 0610 63FE E659
uid                  Erinn Clark <erinn@torproject.org>
uid                  Erinn Clark <erinn@debian.org>

uid                  Erinn Clark <erinn@double-helix.org>
sub   2048R/EB399FD7 2003-10-16

    

K ověření podpisu bálíčku co jste stáhli proveďte následující příkaz:

      gpg --verify tor-browser-2.2.33-2_en-US.exe.asc tor-browser-2.2.33-2_en-US.exe

    

Výstup by měl psát &quot;Good signature&quot;. Špatný podpis může znamenat že do souboru někdo zasahoval. Uvidíte-li špatný podpis, pošlete detaily o místě ze kterého jste balíček stáhli, jak jste ověřovali podpis a výpis GnuPG v emailu na help@rt.torproject.org.

Po ověření že podpis je v pořádku můžete archiv extrahovat. Měli byste poté vidět adresář na způsob tor-browser_en-US. Uvnitř tohoto adresáře je další adresář se jménem Docs, který obsahuje soubor changelog. Ujistěte se, že verze na prvním řádku tohoto souboru je stejná jako verze ve jméně.

Jak použít Tor Browser Bundle

Po stažení Tor Browser Bundle a rozbalení balíčku byste měli mít adresář s několika soubory. Jeden z nich bude spustitelný soubor nazvaný &quot;Start Tor Browser&quot; (nebo &quot;start-tor-browser&quot;, podle vašeho operačního systému).

Po spuštění Tor Browser Bundle uvidíte nejprve startovat program Vidalia a připojit se k síti Tor. Po té uvidéte prohlížeč potvrzující že nyní používáte Tor. K tomuto ověření se využívá https://check.torproject.org/. Nyní můžete brouzdat Internet skrz Tor.

Vezměte prosím na vědomí, že je důležité abyste použili prohlížeč který je součástí balíčků, a ne váš vlastní.

Co dělat když se Tor vůbec nepřipojí

Některým uživatelům se může stát, že se Vidalia zasekne při pokusu připojit se k síti Tor. V takovém případě se ujistěte, že jste připojeni k Internetu. Pokud se potřebujete připojit k proxy serveru, vizte Jak použít otevřenou proxy níže.

Pokud vaše normální Internetové připojení funguje, ale Tor se stále nemůže připojit k síti, zkuste následující: otevřte ovládací panel Vidalie, klikněte na Message Log a vyberte sekci Advanced. Tor se nemusel připojit proto, že:

Vaše systémové hodiny jdou mimo: Ujistěte se, že datum a čas ve vašem systému jsou správné a restartujte Tor. Možná bude potřeba synchronizovat vaše systémové hodiny s Internetovým časovým serverem.

Jste za restriktivním firewallem: Aby Tor zkoušel jenom porty 80 a 443, otevřte ovládací panel Vidalii, klikněte na Settings, Network, a zaškrtněte My firewall only lets me connect to certain ports.

Váš antivirový program blokuje Tor: Ujistěte se, že váš antivirus nebrání Toru připojit se k síti.

Pokud Tor stále nefunguje, je pravděpodobné že váš provider internetu (ISP) blokuje Tor. To lze velmi často obejít za použití Tor bridges, skrytými relayi které není tak jednoduché zablokovat.

Pokud potřebujete pomoc zjistit proč se Tor nechce připojit, pošlete email na help@rt.torproject.org a zahrňte podstatné části z logů.

Jak zajistit most

Abyste mohli použít most, musíte nejprve nějaký najít; můžete buď navštívit bridges.torproject.org, nebo můžete poslat email na bridges@torproject.org. Pokud se rozhodnete poslat email, prosím napište get bridges do těla emailu. Bez toho nedostanete odpověď. Také je tento email potřeba poslat z gmail.com nebo yahoo.com adresy.

Nakonfigurování více jak jednoho mostu udělá vaše Tor připojení stabilnější v případě, že některé z mostů se stanou nepřístupné. Není žádná záruka, že most který používate dnes bude fungovat zítra, takže je dobrý nápad jednou za čas seznam mostů obnovovat.

Jak použít most

Jakmile budete mít mosty k použití, otevřte ovládací panel Vidalii, klikněte na Settings, Network a zaškrtněte My ISP blocks connections to the Tor network. Vepište mosty do kolonky níže, stiskněte OK a spusťte Tor znovu.

Jak použít otevřenou proxy

Pokud vám nejde použít most, zkuste nastavit Tor pro použití jakékoliv HTTPS nebo SOCKS proxy pro získání přístupu k síti Tor. To znamená, že i když je Tor blokovaný vaší lokální sítí, otevřené proxy mohou bezpečně umožnit přístup na síť Tor a na necenzorovaný internet.

Následující kroky předpokládají, že máte funkční Tor/Vidalia konfiguraci a že jste našli seznam HTTPS, SOCKS4, či SOCKS5 proxin.

Otevřte kontrolní panel Vidalie a klikněte na Settings.
Klikněte na Network. Vyberte I want to use a proxy to access the Internet.
Na Address řádek vepište adresu otevřené proxy. To může být hostname nebo IP adresa.
Zadejte jméno pro proxy.
Většinou není potřeba zadávat uživatelské jméno a heslo. Potřebujete-li, informace vyplňte.
Vyberte Typ proxy který používáte, HTTP/HTTPS, SOCKS4, nebo SOCKS5.
Stiskněte tlačítko OK. Vidalia a Tor jsou teď nakonfigurovaní pro použití proxy na přístup ke zbytku sítě Tor.

Často kladené otázky

Tato sekce zodpoví několik nejčastějších otázek. Pokud zde není vaše otázka zmíněna, pošlete email na help@rt.torproject.org.

Nepodařilo se rozbalit archiv

Pokud používáte Windows a nepodaří se vám rozbalit archiv, stáhněte a nainstalujte 7-Zip.

Pokud nemůžete stáhnout 7-Zip, zkuste přejmenovat soubor z .z na .zip a použít winzip k rozbalení balíčku. Před přejmenováním souboru řekněte Windows, aby zobrazoval přípony souborů:

Windows XP

Otevřte Tento počítač
Klikněte na Nástroje a vyberte Možnosti složky... v menu
Klikněte na tab Zobrazení
Odškrtněte Skrýt příponu souborů známých typů a klikněte na OK

Windows Vista

Otevřte Počítač
Klikněte na Organizovat a vyberte Nastavení složky a vyhledávání v menu
Klikněte na tab Zobrazení
Odškrtněte Skrýt příponu souborů známých typů a klikněte na OK

Windows 7

Otevřte Počítač
Klikněte na Organizovat a vyberte Nastavení složky a vyhledávání v menu
Klikněte na tab Zobrazení
Odškrtněte Skrýt příponu souborů známých typů a klikněte na OK

Vidalia se ptá pro heslo

Při spouštění Vidalii by nemělo být potřeba zadávat heslo. Pokud jste o něj žádáni, pravděpodobně jste postižení jedním z následujících problémů:

Již používáte Vidalia a Tor: Tato situace může nastat pokud jste nainstalovali balíček Vidalia a nyní se snažíte spustit Tor Browser Bundle. V tom případě musíte nejprve starou Vidalii a Tor zavřít.

Vidalia zkolabovala, ale nechala Tor puštěný: Pokud má dialogové okno ptající se na ovládací heslo tlačítko restart, můžete na něj kliknout a Vidalia Tor restartuje s novým náhodným ovládacím heslem. Pokud tlačítko reset nevidíte, nebo pokud se Vidalii nepodaří Tor restartovat, jděte do správce procesů a ukončete proces Toru. Poté použijte Vidalia k restartování Toru.

Pro více informací vizte často kladené dotazy na stránce Tor Projektu.

Flash nefunguje

Z bezpečnostních důvodů jsou Flash, Java a jiné pluginy v současnosti pod Torem vypnuté. Pluginy běhají nezávisle na Firefoxu a mohou provádět aktivity na vašem počítači které zmaří vaší anonymitu.

Většina YouTube videí fungují s HTML5 a je možné je skrz Tor zhlédnout. Musíte se přidat do HTML5 trialu na stránce YouTube než budete moci HTML5 přehrávač použít.

Pamatujte, že si prohlížeč nastavení trialu nebude po vypnutí pamatovat, takže se budete muset do trialu opět přidat až příště spustíte Tor Browser Bundle.

Pro více informací navštivte Torbutton FAQ.

Chci používat jiný prohlížeč

Z bezpečnostních důvodů doporučujeme brouzdání internetu skrz Tor jen pomocí Tor Browser Bundle. Teoreticky je možné používat Tor s jinými prohlížeči, ale mohli byste se tím otevřít pro potencionální útoky.

Proč je Tor pomalý

Tor může občas být o dost pomalejší než vaše normální Internetové připojení. Konec konců je veškerá vaše komunikace přenášena skrz mnoho různých zemí, někdy přes oceány kolem světa!